姚松炎：自己為選舉落敗負全責， 不會怪責民協

姚松炎：為選舉落敗負全責 感謝民主派團結一致「民協最肯幫我」
立場報道2018/3/12 — 8:29

以2419票之差敗予民建聯鄭泳舜的民主派候選人姚松炎，向支持者致歉，稱自己須為今次結果負上全部責任。姚指自己選舉工程的安排有不妥當之處，導致選舉失利，會全面檢討今次結果，汲取教訓，2020贏回更多議席。

九龍西總有效票215,333，投票率僅44%；姚松炎得票105,060（得票率48.8%），鄭泳舜得票107,479（49.9%）。與2016年換屆選舉相比，今屆補選建制派得票微升逾 4,000 票，但非建制派得票則大減了 55,219 票。

多家傳媒均引述票站數據指，多個民協任區議員的選區，非建制派得票大跌（詳見另稿），問姚松炎民協是否未盡力幫忙；姚松炎表示，民協是其中一個「最肯幫我」的政團，民協「全隊人」、尤其是區議員一直支持其選舉工程。姚又認為，空降沒有問題，但遇著沒有地區直選經驗的他，是有做得不妥當之處，他要承擔後果。

他又多次肯定各個政黨、政團、社區組織是上下一心團結一致，非常落力地為其選舉工程出力拉票，各個版塊都有出力，重申自己需為選舉結果負責，初步認為是自己無地區直選經驗，一些應去的站去得較少、海報貼得較少，之後會全部檢討。

負責協調舉辦初選的「民主動力」召集人趙家賢表示，明白支持民主派的選民感到失望，但希望民主派及非建制的朋友仍能團結一致，爭取民主守住社區。

「姚松炎今次做選舉工程，同我哋傳統政黨，真係好唔同，我哋唔係好慣，尤其係打開地面戰嗰班，其實一直覺得佢危。

我哋擺街站、洗樓、去屋邨，佢哋認為唔使做好多呢啲，覺得做好網上，網上反應熱烈，就好有信心。

即使佢哋助選團，或者幫忙嘅團體開（街）站，但好似用錯力，星期五、六下晝，喺佐敦開站，我哋一般唔會咁做，因為嗰啲係街客，去行街，唔係選民；即使開喺住宅區，有啲朝早9點後先至開，嗰啲時間，人人返晒工，開站都無咩用。

姚松炎團隊去土瓜灣少數族裔拉票，好奇怪，或者踩單車，我哋好多人睇到，暈低咁滯。或者係我哋太傳統，唔慣咁做。

不過泛民好多大佬，就好buy佢呢套，所以一直覺得九西呢個位好易贏，無咩危機感，其實我地做開地區嘅，睇佢唔係咁穩陣。

佢哋呢種選舉工程，喺比例代表制，效果可能會比較好，今次補選只係選一個位，未必可以咁打選戰。今次投票率咁低，有好多原因，如果唔諗點樣做，下次補選，我擔心唔容易贏。」